潮文社：捉鬼是偽命題

借post : 捉鬼是偽命題

臥底問題擾攘五年。我說你是「鬼」，但你亦可以說我是「鬼喊捉鬼」，很多時的判斷不是基於客觀事實，而是背後政治光譜與價值觀的分歧，卻淪為陰謀論式攻詰。

而實際上，「鬼」從來捉不完、捉不了的，更多情況是發現了「鬼」，然後臥底發難，這最多是「發現鬼」，談不上是「捉鬼」，根本無所可捉。

一、對家派「鬼」的作用
先談臥底的目的。對家「鬼」的功用有兩個：一是逮捕，二是離間，彼此虛實相配。「逮捕」是即時的、是有形的，你能看到喬裝的便衣把示威者按倒並拘捕，具現實果效，直觀可感。「離間」是慢性的、是無形的，把示威者困在猜疑之中，慢慢形成不信任的氣氛，卻不能自覺。一二是相輔相承的。

二、「鬼」易讓爭拗墮入無間輪迴
「逮捕」是「離間」的燃料。對家越是派臥底「逮捕」，示威者越容易被「離間」。因為捉「鬼」的標準與方法素來未有共識，有些人壯碩外表兼短髮，有些人戴耳機，有些人腰間配凸物，絕不能就此準確判斷，分歧便形成。現在捉「鬼」的方法呢？偷拍並放上網、直接詢問、圍堵並搜袋。在未有共識的前題下，誤中副車，屈手足是「鬼」。後果輕則心灰意冷，重則暴露身份，退出抗爭，然後互相指斥。分化的裂痕因而顯現。

由於捉錯「鬼」令勇武失望，然後，網上開始共識以後不捉「鬼」。可是，下次抗爭時對家便會派更大量臥底，肆意逮捕，這時捉「鬼」支持者便會指責反對者：「嗱，真係有鬼咖，唔捉鬼就俾鬼捉囉」，結果又輪為永無休止的爭論。加倍逮捕，手足間便加倍爭拗，最後警察兩個派鬼目的都達成，既能「逮捕」，又能「離間」。正正是虛實相配，亦即所謂陰陽之術、奇正之兵，用猜忌與內訌把整場運動瓦解。

三、消弭對家派「鬼」的果效

在百鬼「鬼」行的香港，我們要做的是盡量令「逮捕」與「離間」兩個目的失效，實際點是指：「不主動，不沉溺，不落單」。

第一，不主動，不主動捉「鬼」。狹義的「鬼」是指臥底；廣義的「鬼」是分化的代名詞。當「鬼」一出現，無論你捉與不捉，「離間」的種子已然播下，如果我們主動澆水，只能栽種出互相猜疑的果實。捉「鬼」的名義堂而皇之，副作用卻是實然分化，引發出種種不信任。例不如讓這顆種子擱在被冷落的土壤裡，可觀察、持戒心，現形時後發先至，亦不動輒拍大頭、除口罩，使離間與狐疑果子成熟。

第二，不沉溺，不沉溺捉「鬼」。因為捉「鬼」作用不大，捉後放生的例子比比皆是，不再贅言。其次是捉「鬼」代價高、效率低，錯捉手足影響之深，前人之述備矣。再者，成功捉「鬼」也不代表能夠全身而退。9月29日遊行，有手足發現臥底後，該「鬼」便拿出伸縮式棍毆打，甚至拔槍。「鬼」名義上捉到了，你又能怎樣？能確保不受傷嗎？

第三，不落單，齊上齊落。與其去捉「鬼」，不如不被「鬼」捉，卧底潛行於示威者之間，配合防暴、速龍發難時便順手按下手足。手足須小隊化，隊內互相認識，提高警覺性，當「鬼」現身時也能彼此掩救。

「不主動」、「不沉溺」針對不被「離間」，而「不落單」針對不被「逮捕」。「鬼」只能防，「鬼」不能捉，因為永遠捉不了，捉不完。沉迷捉「鬼」，乃是正中下懷。

事實上，要完全不被捕很難，但至少我們能堅守前兩項，達至不被分化、不落圈套，使對家一箭雙雕的奸計未能得逞。如此，奇正之術便難以配輔，「鬼」與不「鬼」也就沒那麼重要了。

#潮文社
#瞧聞

推

AGGAR

最正既文
以後推呢個啦
不落單就唔怕鬼
果d叫人唔好捉鬼既文太無內涵

唔係冇內涵，而係冇代替方法

Push

反正捉唔到，不如保護自己先最重要

真，
隻鬼係唔係都係到，捉到又唔係會打柒佢，
唔捉佢就唔會引發到之後拔槍防暴介入，咪由得佢係到

根本就冇一個捉唔捉鬼既問題 暖氣軍師話捉定唔捉係偽命題 因為佢地唔使負責!

暗黃差佬利用職權同身份幫手裝修
佢地落場裝修, 我地扮和理非先

source:

叫人 "唔好捉鬼" 呢個講法會產生好多問題
其實應該係 "唔好現場屌鬼" 至真
至於點防鬼同點保護手足應該再討論
對家根本當我地白痴咁就想帶風向
捉鬼同屌鬼係兩回事

yes

mon post警死全家 生仔女冇屎忽！